\section{Hybrid}

    \subsection{Hybrid Approaches}
        \begin{frame}{$\square$ Approccio ibrido} 

            \begin{block}{Cosa intendiamo?}
                Con approccio ibdrido intendiamo l'utilizzo di tecniche di collaborative filtering e content based per la predizione di prodotti da consigliare
                all'utente.\\[10pt]

                In un primo momento si cercano utenti simili (guide) a quello preso in considerazione 
                tramite tecniche di filtraggio collaborativo e, in un secondo momento, 
                si predicono i prodotti simili 
                (attraverso tecniche content based sui prodotti delle guide) a quelli già acquistati dall'utente.
            \end{block} 

        \end{frame}

        \begin{frame}{$\square$ Approcci ibridi} 

            \begin{block}{Scaletta}
                \begin{itemize}
                    \item[1.] Tecnica ibrida basata sulla \textbf{similitudite tra utenti e prodotti}
                    \begin{itemize}
                        \item[1.] Testing di predizione dell'acquisto di prodotti (80-20)
                    \end{itemize}
                    \item[2.] Tecnica ibriba basata sul \textbf{periodo temporale} (timestamp)
                    \begin{itemize}
                        \item[1.] Testing di predizione in base ai precedenti acquisti
                        \item[2.] Testing di predizione sul periodo preso in considerazione
                    \end{itemize}
                    \item[3.] Altre tecniche possibili    
                \end{itemize}
            \end{block} 

        \end{frame}

    \subsection{Naive Technique}
        \begin{frame}{$\square$ Tecnica ibrida basata sulla similitudite tra utenti 
            e prodotti} 

            \begin{block}{Scaletta}
                \begin{itemize}
                    \item[1.] Trovare $n$ guide simili all'utente preso in considerazione 
                        con tecniche di \textbf{collaborative filtering} 
                        (Pearson, Cosine, etc)
                    \item[2.] Considerare i prodotti acquistati dalle guide 
                        (escludendo quelli acquistati dall’utente preso in considerazione)
                    \item[3.] Estrarre i prodotti più simili ad uno o più prodotti acquistati 
                        dall'utente
                    \item[4.] Consigliare i prodotti più simili
                \end{itemize}
            \end{block} 

        \end{frame}


        \begin{frame}{$\square$ Quante guide scegliere?} 

            \begin{tcolorbox}\begin{center}
                Consideriamo le migliori \textbf{20 guide} tra gli utenti più 
                simili a $user_0$
            \end{center}\end{tcolorbox}

            $ $\\[10pt]

            \fbox{Motivazione} $\quad$ Testando si è notato che considerare un numero di maggiore guide
                non influisce positivamente sul risultato; in quanto, dato che più utenti vengono presi in
                considerazione, un numero maggiore di essi saranno maggiormente diversi rispetto al
                nostro utente. Sicuramente i prodotti da suggerire saranno più consoni ad $user_0$ se
                scelti fra gli utenti più simili ad esso.\\[10pt]

            \fbox{Quindi} $\quad$ Aumentare le guide in modo eccessivo avrebbe solamente aumentato il
                tempo di computazione abbassando la precisione delle predizioni.

        \end{frame}


        \begin{frame}{$\square$ Esempio} 

            \begin{block}{Scaletta\footnote{Gli item sono identificati con il loro id numerico}}
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{Tecnica CF}: Proximity
                    \item \textbf{Numero guide}: 20
                    \item \textbf{Prodotto considerato per il CB}: ultimi 10 prodotti acquistati dall'utente
                \end{itemize}
            \end{block} 


            \begin{columns}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                        
                    \begin{block}{LSI con matrice Tf*idf risultati: }
                        \begin{itemize}
                            \item 106639 (rispetto a 165999) $\rightarrow$ 0.89
                            \item 137827 (rispetto a 167296) $\rightarrow$ 0.85
                            \item 175240 (rispetto a 167296) $\rightarrow$ 0.84
                            \item 166844 (rispetto a 167296) $\rightarrow$ 0.84
                        \end{itemize}
                    \end{block} 

                \end{column}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                     
                    \begin{block}{LSI con matrice delle frequenze risultati: }
                        \begin{itemize}
                            \item 106639 (rispetto a 165999) $\rightarrow$ 0.80
                            \item 137827 (rispetto a 167296) $\rightarrow$ 0.79
                            \item 5535 (rispetto a 175618) $\rightarrow$ 0.78
                            \item 58558 (rispetto a 175618) $\rightarrow$ 0.76
                        \end{itemize}
                    \end{block} 

                \end{column}
            \end{columns}
            $ $\\[10pt]
            \begin{center}
                \fbox{Conclusione} I primi risultati sono gli stessi
            \end{center}
        \end{frame}



        \begin{frame}{$\square$ Testing} 

            \begin{block}{Testing sulla predizione dell'acquisto di prodotti (80-20)}
                \begin{itemize}
                    \item Ad ogni iterazione dell'algoritmo viene "azzerato" un 20\% 
                        dei prodotti acquistati dall'utente (\textbf{casualmente})
                    \item Eseguiamo il training sul restante 80\%
                    \begin{itemize}
                        \item Tramite tecniche di \textbf{collaborative filtering} 
                        vengono cercate $n$ guide
                    \end{itemize}
                    \item Tra i prodotti acquistati dalle $n$ guide (escludendo quelli già acquistati dall'utente) si trovano quelli più 
                        simili all'80\% acquistato dall'utente tramite \textbf{tecniche CB}
                    \item Verificare se tra gli item simili calcolati vi siano quelli nel 20\%
                \end{itemize}
            \end{block} 

        \end{frame}


        \begin{frame}{$\square$ Testing} 

            \begin{block}{Perché i prodotti del 20\% sono scelti casualmente?}
                \begin{itemize}
                    \item Questo tipo di testing di predizione non tiene conto 
                        del \textbf{periodo temporale} nel quale l'utente fa gli acquisti
                    \item Essendo che i prodotti sono ordinati per periodo temporale, 
                        rimuoverne i primi $n$ comporterebbe un training incompleto che 
                        andrebbe ad escludere le guide che
                        hanno comprato tali prodotti (comprati da più utenti) 
                        in un determinato periodo storico.
                \end{itemize}
            \end{block} 

        \end{frame}
        
        \begin{frame}{$\square$ Testing su predizione di tipo 80-20}
        
            \begin{block}{Scaletta}
                \begin{itemize}
                    \item Tecnica CF: Proximity
                    \item Numero guide: 20
                    \item Azzerato tre volte il 20\% dei prodotti acquistati in modo 
                        randomico
                    \item Training effettuato sul restante 80\% per la ricerca delle guide e degli item simili
                \end{itemize}
            \end{block} 
            \begin{center}
                \begin{tcolorbox}
                    {Miglioramento: si potrebbero prendere in considerazione solo i prodotti per cui l'utente ha dato una valutazione positiva}
                \end{tcolorbox}
            \end{center}
            
        \end{frame}

        \begin{frame}{$\square$ Confronto tra le varie tecniche}
            \begin{block}{Come sono state calcolate le tre valutazioni?}

            Abbiamo considerato come positivi i risultati facenti parte della prima metà degli item più simili a quelli dell'utente.

            \begin{itemize}
                \item TruePositive $\rightarrow$ quanti item della prima metà fanno parte del 20\% azzerato?
                \item FalsePositive $\rightarrow$ quanti tra gli item della prima metà non fanno parte del 20\% azzerato?
                \item TrueNegative $\rightarrow$ quanti tra gli item della seconda metà non fanno parte del 20\% azzerato?
                \item FalseNegative $\rightarrow$ quanti item della seconda metà fanno parte del 20\% azzerato?
            \end{itemize}

            I dati sono stati calcolati in base ad una media calcolata su 1000 utenti, con una media di acquisti per ogni utente di 900 item.

            \end{block}
        \end{frame}

        \begin{frame}{$\square$ Risultato}

            \begin{block}{Risultati}
                \begin{center}
                    \begin{tabular}{c|c|c|c}
                        \textbf{Tecnica CB} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} \\
                        LSI (tfidf) & 0.015179 & 0.49907 & 0.02946 \\
                        LSI (count) & 0.01672 & 0.612235 & 0.03255 \\
                        Tfidf (cosine) & 0.01423 & 0.4823 & 0.02764 \\
                        Jaccard & 0.002788 & 0.25 & 0.005514 \\
                        Cosine & 0.002734 & 0.29 & 0.005516 \\
                        Dice & 0.002880 & 0.26 & 0.005703 \\
                    \end{tabular}
                \end{center}
            \end{block} 

            \begin{block}{Considerazioni}
                Come si evince dalla tabella i risultati non sono buoni, soprattutto con le tecniche Cosine, Jaccard e Dice.\\[10pt]
                
                Questo porta alla conclusione che gli acquisti dei vari utenti, seppur gli utenti siano simili tra loro, non sono fortemente correlati.\\[10pt]

                Inoltre, si può affermare che le tecniche migliori secondo gli indici precision, 
                recall ed F1 score sono: \textbf{LSI} e \textbf{Tf*idf}.
            \end{block}

        \end{frame}

    
    \subsection{First Hybrid Technique}

    
        \begin{frame}[fragile]{$\square$ Tecnica ibriba basata sul timestamp (tecnica 1)} 
            
            \begin{block}{Procedimento}
                \begin{enumerate}
                    \item Tramite tecniche di filtraggio collaborativo si trovano le $n$ guide più simili
                        all’utente preso in considerazione
                    \item Viene costruito un dizionario dove ogni chiave è un periodo temporale 
                        (per esempio un anno suddiviso in periodi di 4 mesi) nel quale le guide hanno 
                        acquistato dei prodotti
                    \begin{itemize}
                        \item Es. 
                    \end{itemize}
                    \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    items_dict['2013-01']['descriptions'] = ['desc1', 'desc2', ... , 'desc_n']
                    \end{lstlisting}
                    \item Considero il periodo temporale con più prodotti (per semplicità)
                    \item Calcolo i prodotti simili a quelli già acquistati dall'utente 
                        in quello stesso periodo
                \end{enumerate}
            \end{block} 
            
            $ $\\[10pt]

            Tecnica utile per predire andamenti e mode in un dato periodo di tempo.
            
        \end{frame}


        \begin{frame}{$\square$ Esempio} 
            
            \begin{block}{Esempio\footnote{Gli item sono identificati con il loro id numerico}}
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{Numero guide}: 20
                    \item \textbf{Tecnica CF}: Proxaimity
                    \item \textbf{Tecnica CB}:  LSI 
                    \item \textbf{Periodo considerato}: primi 4 mesi dell'anno 2005 
                \end{itemize}
            \end{block} 

            \begin{columns}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                   
                    \begin{block}{Risultati con LSI e matrice Tfidf:}
                        \begin{itemize}
                            \item 10219 (rispetto a 15072) $\rightarrow$ 0.8687
                            \item 14373 (rispetto a 11272) $\rightarrow$ 0.7491 
                            \item 64908 (rispetto a 2341) $\rightarrow$ 0.6064
                        \end{itemize}
                    \end{block} 

                \end{column}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                     
                    \begin{block}{Risultati LSI e tecnica Count:}
                        \begin{itemize}
                            \item 34531 (rispetto a 15072) $\rightarrow$ 0.9784
                            \item 15600 (rispetto a 15072) $\rightarrow$ 0.9636
                            \item 16252 (rispetto a 15072) $\rightarrow$ 0.9106
                        \end{itemize}
                    \end{block} 

                \end{column}
            \end{columns}
        \end{frame}

        \begin{frame}{$\square$ Testing prima tecnica} 
            
            \begin{block}{Procedimento}
                \begin{enumerate}
                    \item Per ogni item $I$ acquistato in quel periodo dall'utente 
                    preso in considerazione:
                    \begin{enumerate}
                        \item Viene calcolata la metrica di similarità con gli 
                            item acquistati dalle guide in quel periodo
                        \item Vengono presi gli $n$ item più simili all'item $I$
                        \item Si controlla se qualcuno degli altri item comprati in quel 
                            periodo compare
                    \end{enumerate}
                \end{enumerate}
            \end{block} 
            \begin{center}
                \begin{tcolorbox}
                    {Risultato: su 300 differenti prodotti comprati dalle 20 guide in quel 
                    periodo, in media, un solo prodotto tra quelli dell'utente 
                    (acquistati in quel periodo) risulta simile ad 
                    un prodotto fra quelli azzerati.\\[10pt]
    Questo test risponde alla domanda: \\
    \begin{center}
        \textit{In questo periodo $User_0$ ha comprato questo item, vedendo le sue guide ne avrebbe comprati altri simili? Li ha effettivamente comprati?}
    \end{center}}
                \end{tcolorbox}
            \end{center}
        \end{frame}

\subsection{Second Hybrid Technique}

        \begin{frame}{$\square$ Testing seconda tecnica} 
            \begin{block}{Procedimento}
                \begin{enumerate}
                    \item Tramite tecniche di filtraggio collaborativo si trovano le $n$ guide più simili
                        all’utente preso in considerazione
                    \item Viene costruito un dizionario dove ogni chiave è un periodo temporale 
                        (per esempio un anno suddiviso in periodi di 4 mesi) nel quale le guide hanno 
                        acquistato dei prodotti
                    \item Si considera il periodo temporale con più prodotti (per semplicità)
                    \item Per l'utente si prendono in considerazione tutti gli item acquistati nei periodi precedenti a quello preso in considerazione
                    \item Per le guide si prendono in considerazione tutti gli item acquistati nel periodo preso in considerazione e nei periodi precedenti
                    \item Per ogni item I dell'utente comprato nel periodo precedente:
                    \begin{enumerate}
                        \item Confronto con quello delle guide
                        \item Controllo se avrebbe comprato qualche item 
                            che poi ha effettivamente acquistato
                    \end{enumerate}
                \end{enumerate}
            \end{block} 
            $ $\\
            La fase di testing non ha dato risultati soddisfacenti: 
            praticamente nessun prodotto comprato dall'utente nel periodo 
            scelto è stato predetto prendendo gli item acquistati dalle guide
            nei periodi precedenti rispetto agli item acquistati dall'utente 
            nel periodo precedente.
        \end{frame}

        
        \begin{frame}{$\square$ Proposte per alcune tecniche ibride} 
            \begin{block}{Altre possibili tecniche ibride tra collaborative filtering e content based sono:}
                \begin{itemize}
                    \item Tecniche basate sul \textbf{timestamp} che prendono in considerazione 
                        i prodotti acquistati da un utente nei periodi precedenti a quello 
                        del quale si vuole fare la raccomandazione e tutti gli item acquistati dalle guide
                    \item Tecniche basate su prodotti di \textbf{fasce di prezzo simili}
                    \item Un ulteriore miglioramento per la predizione di prodotti è il 
                        considerare, come prodotti dell'utente su cui effettuare il confronto, 
                        solo quelli al quale l'utente ha dato una \textbf{votazione positiva} 
                        (ad esempio con una votazione superiore a 3)
                    $ $\\[4pt]
                    Per ognuna di queste tecniche di testing si potrebbe predire il 
                    voto che un utente potrebbe dare (utilizzando le tecniche testate 
                    nella prima parte del progetto) e confrontarle con il voto realmente 
                    dato dall'utente.
                \end{itemize}
            \end{block} 

            Queste sono solo alcune delle tecniche che si potrebbero provare, 
            per motivi di tempo e complessità computazionale viste le grandi 
            quantità di dati del dominio corrente non sono state implementate.
            
        \end{frame}